# Домашнее задание 3.2

>1. Какого типа команда `cd`? Попробуйте объяснить, почему она именно такого типа;
	опишите ход своих мыслей, если считаете что она могла бы быть другого типа.
	
	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	
	-===-
	vagrant@netology:~$ type -t cd
	builtin 
	-===-
	Почему она такого типа?

	Потому что возможность перемещаться по директориям - неотъемлемое свойство ОС.
	Наверное, её можно изъять из ОС и сделать внешней устанавливаемой утилитой, но
	в этом случае её придётся инталлировать первой, сразу после установки ОС.
	Далее прописывать к ней пути, права доступа, делать доступной всем пользователям...
	Это, конечно, очень про юниксовому, но тут здравый смысл сумел победить.
	Зачем всё это городить? Проще встроить в оболочку.
	--------------------------------------------------------------------------------------
	
>2. Какая альтернатива без `pipe` команде `grep <some_string> <some_file> | wc -l`?
>man grep поможет в ответе на этот вопрос.
>Ознакомьтесь с документом о других подобных некорректных вариантах использования pipe: http://www.smallo.ruhr.de/award.html
	
	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	С использованием pipe:  		vagrant@netology:~$ grep if .bashrc | wc -l 
	То же самое без использования pipe:	vagrant@netology:~$: grep -c if .bashrc
	--------------------------------------------------------------------------------------
>3. Какой процесс с PID 1 является родителем для всех процессов в вашей виртуальной машине Ubuntu 20.04?

	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	vagrant@netology:~$ pstree -p
	systemd(1)─┬─VBoxService(873)─┬─{VBoxService}(874)
	
	Т.о. systemd(1) является родителем для всех процессов.
	--------------------------------------------------------------------------------------

>4. Как будет выглядеть команда, которая перенаправит вывод `stderr` команды `ls` на другую сессию терминала?

	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	Сделал непосредственно в терминале ВМ.
	Если мы в /dev/tty1 , то подойдёт что-то типа:
	ls Hello! 2>/dev/ttyX , где X - номер другой существующей сессии.
							Именно в ней и появится сообщение об ошибке:
							ls: cannot access 'Hello!': No such file or directory
	
Пример через удалённый терминал:

![](https://github.com/AleksandrNetology/Netology/blob/main/lessons_terminal/term_to_term.JPG)
		
	--------------------------------------------------------------------------------------

>5. Получится ли одновременно передать команде файл на `stdin` и вывести ее `stdout` в другой файл?
	Приведите работающий пример.

	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	vagrant@netology:~$ cat test/f1.txt 			# Смотрим содержимое исходного файла
	1 - uno
	2 - due
	3 - tre
	4 - quattro
	5 - cinque
	vagrant@netology:~$ cat test/summ.txt 			# Смотрим содержимое результирующего файла
	undici - 11
	vagrant@netology:~$ cat <test/f1.txt >test/summ.txt	# Выполнение поставленной задачи
	vagrant@netology:~$ cat test/summ.txt 			# Проверяем содержимое результирующего файла
	undici - 11
	1 - uno
	2 - due
	3 - tre
	4 - quattro
	5 - cinque
	vagrant@netology:~$
	--------------------------------------------------------------------------------------

>6. Получится ли находясь в графическом режиме, вывести данные из `PTY` в какой-либо из эмуляторов `TTY`?
	Сможете ли вы наблюдать выводимые данные?

	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	Да, вывести данные из PTY в имеющийся TTY получится используя перенаправления:
	vagrant@netology:~$ tty
    	/dev/pts/0
	vagrant@netology:~$ echo Hello! >/dev/tty0
	
	Увидеть получится только если TTY открыт на экране.
	--------------------------------------------------------------------------------------

>7. Выполните команду `bash 5>&1`. К чему она приведет? Что будет, если вы выполните `echo netology > /proc/$$/fd/5?`
	Почему так происходит?

	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	vagrant@netology:~$ echo $$		# Проверяем свой PID
	1589					# pid = 1589
	vagrant@netology:~$ bash 5>&1		# запускаем новую сессию bash, в которой создаём новый файловый  
						# дескриптор (fd) 5 и перенаправляем его вывод на стандартный вывод stdout
	vagrant@netology:~$ echo $$		# Проверяем свой PID
	1978					# pid = 1978
	vagrant@netology:~$ echo $PPID		# Проверяем, кто родитель текущей сессии. Просто так проверяем.
	1589					# pid = 1589
	vagrant@netology:~$ ll /proc/$$/fd	# Смотрим список существующих в этой сессии файловых дескрипторов (fd).
	total 0
	dr-x------ 2 vagrant vagrant  0 Feb  2 20:36 ./
	dr-xr-xr-x 9 vagrant vagrant  0 Feb  2 20:36 ../
	lrwx------ 1 vagrant vagrant 64 Feb  2 20:36 0 -> /dev/pts/0	# stdin
	lrwx------ 1 vagrant vagrant 64 Feb  2 20:36 1 -> /dev/pts/0	# stdout
	lrwx------ 1 vagrant vagrant 64 Feb  2 20:36 2 -> /dev/pts/0	# stderr
	lrwx------ 1 vagrant vagrant 64 Feb  2 20:36 255 -> /dev/pts/0
	lrwx------ 1 vagrant vagrant 64 Feb  2 20:36 5 -> /dev/pts/0	# Созданный нами в этой сессии fd
	vagrant@netology:~$ echo qwerty > /proc/$$/fd/5			# Выполняем команду
	qwerty				# Получаем закономерный результат: сообщение, отправленное в заранее созданный
	vagrant@netology:~$		# и настроенный fd появляется на стандартном выводе, т.е. в терминале.


	В случае, если fd не был создан заранее, то мы, очевидно, получим сообщение об ошибке, как в примере ниже:
	-===-
	vagrant@netology:~$ echo qwerty > /proc/$$/fd/6
	-bash: /proc/1589/fd/6: No such file or directory
	-===-
	--------------------------------------------------------------------------------------

>8. Получится ли в качестве входного потока для `pipe` использовать только `stderr` команды, не потеряв при этом отображение `stdout` на `pty`?
	Напоминаем: по умолчанию через pipe передается только stdout команды слева от | на stdin команды справа.
	Это можно сделать, поменяв стандартные потоки местами через промежуточный новый дескриптор, который вы научились создавать в предыдущем вопросе.

	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	vagrant@netology:~$ ll test
	total 24
	drwxrwxr-x 2 vagrant vagrant 4096 Feb  1 22:24 ./
	drwxr-xr-x 6 vagrant vagrant 4096 Feb  2 22:03 ../
	-rw-rw-r-- 1 vagrant vagrant    0 Feb  1 21:19 err.txt
	-rw-rw-r-- 1 vagrant vagrant   10 Feb  1 21:11 f1.txt
	-rw-rw-r-- 1 vagrant vagrant   16 Feb  1 21:12 f2.txt
	-rw-rw-r-- 1 vagrant vagrant   28 Feb  1 21:14 log.txt
	-rw-rw-r-- 1 vagrant vagrant   10 Feb  1 22:27 summ.txt
	vagrant@netology:~$ cat test/f3.txt 6>&2 2>&1 1>&6 | grep file
	cat: test/f3.txt: No such file or directory
	vagrant@netology:~$
	
	-- 6>&2 - новый дескриптор {6} перенаправили в stderr {2}
	-- 2>&1 - stderr {2} перенаправили в stdout {1}
	-- 1>&6 - stdout {1} - перенаправили в в новый дескриптор {6}
	--------------------------------------------------------------------------------------

>9. Что выведет команда cat `/proc/$$/environ`? Как еще можно получить аналогичный по содержанию вывод?

	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	Команда cat /proc/$$/environ выводит все переменные окружения.
	То же самое делают команды: "printenv", "env" и "export", но переменные окружения выводятся построчно.
	--------------------------------------------------------------------------------------

>10. Используя man, опишите что доступно по адресам `/proc/<PID>/cmdline`, `/proc/<PID>/exe`.

	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	Выполняем man proc:
	
	---- в строке 226 находим описание:
	/proc/<PID>/cmdline:
	"Этот доступный только для чтения файл содержит полную командную строку для процесса, если этот процесс не является зомби..."
	
	---- в строке 279 находим описание:	
	"...этот файл представляет собой символическую ссылку, содержащую фактический путь к выполняемой команде..."
	--------------------------------------------------------------------------------------

>11. Узнайте, какую наиболее старшую версию набора инструкций SSE поддерживает ваш процессор с помощью `/proc/cpuinfo`.

	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	Результат можно получить двумя способами:
	1. vagrant@netology:~$ cat /proc/cpuinfo | grep sse
	
		или
		
	2. vagrant@netology:~$ grep sse /proc/cpuinfo
	
		-===-
		flags           : fpu vme de pse tsc msr pae mce cx8 apic sep mtrr pge mca cmov pat pse36 clflush mmx fxsr
		sse sse2 ht syscall nx rdtscp lm constant_tsc rep_good nopl xtopology nonstop_tsc cpuid tsc_known_freq pni
		ssse3 cx16 pcid sse4_1 sse4_2 hypervisor lahf_lm pti fsgsbase md_clear flush_l1d arch_capabilities
		-===-

__Ответ: cтаршая версия набора инструкций SSE: sse4_2	
	--------------------------------------------------------------------------------------

>12. При открытии нового окна терминала и `vagrant ssh` создается новая сессия и выделяется `pty`.
	Это можно подтвердить командой `tty`, которая упоминалась в лекции 3.2.
	Однако:
	vagrant@netology1:~$ ssh localhost 'tty'
	not a tty
	
	Почитайте, почему так происходит, и как изменить поведение.

	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	Прочитал здесь: https://unix.stackexchange.com/questions/48527/ssh-inside-ssh-fails-with-stdin-is-not-a-tty
	Цитата: "По умолчанию, когда вы запускаете команду на удаленном компьютере с помощью ssh, для удаленного сеанса не создаётся TTY..."
	
	Однако, если использовать ключ `-t`, то всё получится:
	-===-
	vagrant@netology:~$ ssh -t localhost 'tty'
	vagrant@localhost's password:
	/dev/pts/1
	Connection to localhost closed.
	vagrant@netology:~$
	--------------------------------------------------------------------------------------

>13. Бывает, что есть необходимость переместить запущенный процесс из одной сессии в другую.
	Попробуйте сделать это, воспользовавшись reptyr.
	Например, так можно перенести в screen процесс, который вы запустили по ошибке в обычной SSH-сессии.

	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	vagrant@netology:~$ sudo apt install reptyr
	vagrant@netology:~$ screen -v
	Screen version 4.08.00 (GNU) 05-Feb-20
	vagrant@netology:~$ screen -S test_task1
	vagrant@netology:~$ screen -S test_task2
	vagrant@netology:~$ screen -ls
	There is a screen on:
        1623.test_task2 (02/03/2022 02:39:16 PM)        (Detached)
        1514.test_task1 (02/03/2022 02:20:00 PM)        (Detached)
	2 Sockets in /run/screen/S-vagrant.
	
Да, кстати, надо исправить значение: kernel.yama.ptrace_scope = 0
	
	Теоретически надо сделать так: reptyr - l PID , где PID - это какой-то фоновый процесс, который и надо закинуть
	в screen. Как это сделать практически - ХЗ. Не смог найти решения этой загадки. Примеров ноль, улитита глючит, виснет наглухо.
	10 раз перезапускашь ssh сессию, чтоб убить эту заразу.
	
	Почему объяснение работы reptyr и примеры с ней не включить в лекцию?
	--------------------------------------------------------------------------------------

>14. `sudo echo string > /root/new_file` не даст выполнить перенаправление под обычным пользователем, т.к.
	перенаправлением занимается процесс shell'а, который запущен без `sudo` под вашим пользователем.
	Для решения данной проблемы можно использовать конструкцию `echo string | sudo tee /root/new_file`.
	Узнайте что делает команда tee и почему в отличие от sudo echo команда с sudo tee будет работать.

	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	Команда tee в Linux нужна для записи вывода любой команды в один или несколько файлов, указанных
	в параметрах, и, одновременно, в stdout.
	
	В представленном примере команда sudo tee получает на свой вход sdtin данные, перенаправленные через pipe
	из stdout команды echo. Так как команда tee запущена от sudo, то она имеет права на запись в new_file
	--------------------------------------------------------------------------------------

***
# Примечания.
	
	Отличная статья по теме устройства и работы с потоками ввода\вывода терминала тут: https://selectel.ru/blog/tutorials/linux-redirection/
	А вот здесь есть очень хорошие примеры перенаправлений: https://habr.com/ru/company/ruvds/blog/336320/
								https://losst.ru/perenapravlenie-vvoda-vyvoda-linux
	В лекции эта часть рассказана мутно и невнятно, в статье - идеально: понятно, наглядно, с определениями и кучей нюансов.
	Вынес в файл redirections.docx на github.
	---
	Ссылка на статью про файловые дескрипторы с примерами: https://habr.com/ru/post/471038/
	---
	Всё про утилиту screen: https://losst.ru/komanda-screen-linux
	---
	Прекрасная статья про tee: https://losst.ru/komanda-tee-linux
